Samsung電子關閉在華最後一家手機工廠：廣東惠州工廠已停工關閉

10月2日，據路透社報導，Samsung電子稱該公司已停止在中國生產手機產品，原因是來自中國國內競爭對手的競爭日益激烈。這也意味著，Samsung在中國最後一家位於廣東惠州的工廠也已經停工關閉。

Samsung中國方面回應澎湃新聞記者稱，惠州Samsung電子為1992年Samsung最初在華設立的工廠之一， 綜合考慮到全球手機市場現況，為提高全球生產運營效率，不得已做出惠州工廠停產的決定。

“入華27年來，Samsung緊隨中國政府的產業指導方向，及時調整產業佈局以適應中國市場的急速發展和變化，本次惠州工廠的調整是正常的產業調整；Samsung在華產業佈局已經轉型為符合中國政府指導方向的高端製造產業，近6年在華高端產業持續投資，金額超200億美元，遠高於產業調整的金額，今後也將持續在華進行高端產業的投資。”Samsung在一份聲明中稱。

Samsung稱，針對員工安置問題，公司將全力保障員工合法權益，通過分公司轉置，再就業支援等各種形式妥善解決，儘可能降低員工損失。

今年以來不斷有媒體報導稱Samsung將會繼續關停這家惠州手機工廠，產能轉往越南、印度等國家，以應對中國勞動力成本的上升等壓力；而在中國的中低端市場，採用ODM或OEM模式。

Samsung之前曾對媒體回應稱：“由於中國市場形勢嚴峻、競爭加劇，我們正在調整惠州工廠的產量。”

惠州Samsung電子已經在幾個月前就不斷在微信公眾號上推送其他企業的招聘信息，為惠州工廠員工尋找工作機會。

Samsung惠州工廠全稱為惠州Samsung電子有限公司，成立於1992年，由韓國Samsung電子株式會社與廣東省惠州地產總公司兩家成立的合資公司。1993年9月正式投產，註冊資金為：3200萬美元。2006年開始引進手機生產，直至現在發展為擁40條GSM/CDMA/3G手機的生產線和30多條SMD全自動化生產線。產品主要有MAIN音響、DVD家庭影院、手機等產品，有廠區面積12萬平方米，建築面積35000平方米。

Samsung手機近年在中國國內市場銷量不佳，無法給中國工廠提供足夠的訂單；而中國工廠成本較高無法接到Samsung其他市場的訂單，導致中國工廠處境艱難。去年12月，Samsung關閉了天津手機工廠。

日前，市場調研公司Strategy Analytics發佈報告稱，受更多的中國消費者選擇購買國產智能手機的影響，Samsung電子第二季度在華智能手機市場的份額已不足1%。而2013年，Samsung中國智能手機市場的份額一度達到大約20%。

Samsung也曾稱，正在將全球產業重新梳理並匹配，具體舉措為將密集型工廠轉移到用工成本更低的國家。

對於關閉天津手機工廠，Samsung稱之主動淘汰落後產能，同時大力加碼高新產業領域的投資，新增MLCC（多層陶瓷電容器）和新能源動力電池等高端製造項目。其中，MLCC工廠預計今年底建成，屆時天津將成為Samsung電機在海外主要生產基地之一，為全球範圍內的手機、電腦、汽車電子等設備提供基礎電子元器件，極大提升天津地區電子產業水平和國際化程度。

Samsung大中華區總裁黃得圭近日接受人民日報採訪時表示Samsung已成為中國製造業高質量發展的重要參與者。“未來，Samsung會繼續通過科技突破和高科技產品，為中國消費者提供美好生活的重要驅動力，同時不斷順應中國市場發展變化，加強改革創新，加快轉型升級，努力實現高質量發展。”